10萬人悼梓樂：已無退路

10萬人悼梓樂：已無退路

【本報訊】10萬港人在維港夜空之下，為抗爭中的逝者哀傷，也為香港的前路惆悵。添馬公園昨晚為去世的科大學生周梓樂與送中運動以來的死傷者舉行追思會，台前擺滿悲傷的白花，是對冷血警暴和無情政權的控訴。大會宣言指出，縱使我們已不能再與逝者在煲底相認，仍要代他們將守護自由、民主、公義的路行完。

記者：盧珮瑤 黃翠儀 袁楚雙

添馬公園昨晚舉行「主佑義士」全港祈禱及追思會，為前日逝世的科大學生周梓樂及抗爭中其他死傷者祈禱。大批市民下午5時已開始到場，大部份穿上黑衣。各人紛紛到台前獻上白花及紙鶴，到6時公園已坐滿人，進場市民仍絡繹不絕。大會公佈有10萬人出席，警方則指高峯時期人數為7,500人。

大批市民昨晚出席添馬公園出席追思會，獻花哀悼梓樂。翁志偉攝
AppleDaily

面對戰友傷逝，市民悲慟落淚。
AppleDaily

地上噴畫呼籲大家勿忘記因反送中而離世的同路人。
AppleDaily

追思會前，防暴在政總外截查五名黑衫黑褲男子。
AppleDaily

青年被指有雷射筆遭警押走

相關新聞：性侵傳聞不絕 女生脫口罩控訴

集會雖獲警方發出不反對通知書，但有大批防暴警員在外圍戒備，又在政總連儂牆位置截查多名黑衣年輕人，其中一人被指身上有雷射筆而被押上警車，現場市民不滿指罵警員。其他獲釋的年輕人無奈表示，他們只是行過，就被警員喝令「『𡃁仔過嚟!』就係咁，年輕就係罪」。

好鄰舍北區教會傳道人陳凱興帶領全場默哀一分鐘，然後讀聖經及唱聖詩。他發言時表示，經常有信徒問他今次運動的意義，他坦言是悲觀，光復未必短期內來臨，但殉道者的血是福音的種子，「周同學嘅死，可能救咗香港嘅將來」。他提醒在看集會直播的警察及高官，香港人不會忘記。聖經上說，誰流無辜者的血，一定遭清算，直至三代。台下群眾激動地高呼「香港人，報仇」。

眾志秘書長黃之鋒上台表示，在今次運動中大家學會了共同承擔痛苦，強化了香港人的身份，港人就像出埃及記的以色列人，自《中英聯合聲明》被「賣豬仔」，已在曠野中飄流了30年，但他相信要堅持下去，一定會去到應許之地，「一個屬於香港人嘅香港」。

大會代表讀出宣言指出，「我們一早知道這天終會出現，總有一日有生命因警察的冷血而犧牲」，前路荊棘滿途，但港人已經毫無退路，要將這條守護自由、民主、公義的路行完，「梓樂，或者我們再不能在煲底下除罩相認，但我們會努力守護香港，但願他日在天家重聚時，可以自豪地對你說一聲『我們成功了』」。

大會呼籲集會人士一起祈禱。大台螢幕上顯示周梓樂的黑白照和「願你安息主懷，剩下的路，我們代你走」的字句。與會人士最後合唱詩歌「sing hallelujah to the lord」，參加者紛紛舉起手機燈形成一片燈海。集會在晚上8時40分宣佈完結。

AppleDaily

「冇獨立調查唔會搵到真相」

參加者都認為必須追究周梓樂墮樓的真相。市民阿May在台上分享，她將停車場CCTV凌晨1時02分拍到疑似周梓樂墮下的身影的畫面，放大及校至最光，根據周的衣服顏色，推測周當時是背向地姿態墮下，不似是自己跳下去的姿勢。

運輸業石先生哽咽指，即使最後證實警方沒有將周同學推下去，又或者事件與警方濫用催淚彈無關，「事實係警方係特登阻礙咗救援，就係殺人，係蓄意謀殺！香港已經冇人信警察，如果冇一個獨立調查，係唔會搵到（真相）」。

年屆六旬的王先生認為，周同學墮樓事件中，警方多番講大話，「海外專家去查先較為可信，因為就算死因庭都係跟住警方嘅報告去查」。